「隋唐之爭」隋文帝VS唐太宗

隋文帝-開皇之治
搞三省六部制，實行科舉制度，府兵制度，編開皇律，改革田制，稅制。其影響沿襲及後數百年，據史書記載，楊堅提倡節儉，節省政府內不少開支、廢除了不必要的雜稅並設置穀倉儲存食糧，即使及後到唐高宗盛唐時期，人口及糧食仍未及盛隋的二分一，由此可見的隋朝的富庶與強盛

唐太宗-貞觀之治
大部分沿襲隋制，但李世民仍改革生產，實行均田制與租庸調制，輕徭薄賦。政治方面李世民用人唯才，知人善任：房玄齡、杜如晦，長孫無忌、褚遂良，魏徵人材濟濟。唐太宗政績最強之處為文化與唐代軍力之增。
唐太宗大興文教，平定四夷及於西域置「安西都護府」。故盛唐君主稱「天可汗」。奠定盛唐時期維持150年

唐太宗淨係發明活絡油已經贏晒

隋文帝有個on9仔已經輸左

制度確立 隋文帝多啲

內政軍事就唐太宗
胸襟嚟講
唐太宗前無古人 後無來者

隋文帝晚年太孤寒，寧願啲糧倉糧食腐爛爛唔開倉震災
唐太宗晚年迷上方術，亂啪丸搞到中鉛毒死撚左（中毒期間一定頭腦混亂作出糊塗決定）

兩個都衰收尾

隋棠係邊個後人？

隋煬帝

就係文帝呢條撚樣 發明考試。

英國去到十九世紀後期先有公務員考試制度出現

煬帝屈機啲

科舉係寒門子弟唯一出路

漢察舉
魏晉九品中正制

根本無畀機會寒門

最初科舉考政治策論，都係士族子弟玩曬咁濟，人地全家係做官，士族子弟由細就聽政治

北方士族比南方士族更重實事，唔好虛銜，唔鐘意食五石散。

中史美化咗科舉，可以上游到嘅得零星小數，根本可以忽略

唐太宗有好多嘢都係吹出嚟同攬功
明明啲嘢係隋煬帝功勞都當係自己
條友又改史，吹到自己有治世咁
佢嘅貢獻我覺得甚至不及武則天
至少武后都玩到世家半殘

執晒煬帝啲好嘢

上品無寒門 下品無士族
就算比你考都做唔到大官，相反兩漢察舉就可以拜相封侯

但西晉/東晉都係靠南方士族/江東父老起家

寧願糧食腐爛都唔開倉
但係貞觀年間仲食緊開元年間嘅糧
係咪貞觀果陣d 防腐劑特別純？

太宗個仔比武則天架空又點睇?

宋朝仲可以由太監入軍旅

武周一朝剩係不擾民就已經好勁

唐太宗膏一樣咁有效

非侯不拜相

你係咪調轉左黎講
貞觀（李世民）仲食緊開元（李隆基）嘅糧

開皇先岩，掛住疾頭疾勢，講錯野添

歷史係咁記載梗有原因嘅，唔係個個糧倉都濕度高嘅，有啲古屍都千年不腐啦，環境因素囉只可以講

勝利係由勝利者編寫, 我依家覺得歷史講到李淵決斷不疑, 李淵起義都係靠李世民所迫; 李建成無能同惡毒 多次加害世民在先, 所以李世民先忍無可忍反擊 等等 都係唐太宗杜撰出來, 目的係合理化自己殺兄迫父 大逆不道的真相

我主要覺得都係李氏想寫臭楊氏黎合理化自己
不過呢d 真係口同鼻嘈，的確煬帝好多野都做得好柒
但我覺得李世民唔係真係咁明君

唐太宗花朵叫天可汗喎幾撚型

杯酒釋兵權係好嘢嚟
胸襟夠廣

有聲

武周唔擾民？
不過武周咁奢侈同暴政，唐國力都不減反升，證明盛唐同盛隋嘅成果幾強。足以盛百幾年

起碼無敗左成個唐朝

以前邊個畀得起錢讀書啊
咪又係班士族
仲未計賄賂考官

其實科舉去到邊個層次考到先有官做？？

扮扮下工 睇到 笑L到我

武周當政嗰陣 好似都係專注對付李唐宗室同舊唐遺臣, 上層權鬥多, 大型用兵/起基建呢啲擾民政策好似無乜

杯酒釋兵權係宋太祖喎
有冇留心上堂架

好似中舉就得。
院試——鄉試——會試——殿試四級。

中國歷史果啲所謂明君，十個有九個都衰收尾

唔迷信已經好好

司馬睿出身旁支，穩坐江東靠既係北方士族瑯琊王氏的支持，瑯琊王氏本來係東海王幕臣，司馬睿靠王敦和王導的支持先食咗東海王在徐揚兩州的殘餘力量

劉裕奪位靠既係北方流民組成的北府軍團

陳霸先就真係靠南方人支持，但當時士族已慘遭侯景屠咗八九成

呢個係西漢

On9,你真係唔識架喎
就係佢發明咗活絡油之後沈迷先搞到 後來祿山之亂、宋朝積弱同埋清末八國聯軍仲有香港佔中

以前聽位高人講，source係佢中文老師屋企隻貓

漢初就係。漢武帝已經開始唔係

Lm

均田制 係咪即係共產主義計工分 人民工社

係，所以中華文化幾千年都有鋪共產癮

但古代都係貧富懸殊嚴重，士族，權臣，達官貴人，皇室貴族都係富甲一方，自己個城自己大哂。中央集權只係做樣

分俾你姐 無話唔洗上繳喎 一陣又話出兵打外族 一陣又話第二度失收國家好撚需要你咁

你段野現代都啱用
所以隋文帝>唐太宗

好似係去到宋朝先大改革，放哂比寒門人入去做官

岩啊 而家其實都差唔多，要讀多d書先有機會向上爬

屈dee:
拿破崙最崇拜既皇帝都係楊堅就知佢勁

士族世家捱到宋而唔沒落，都無幾多家

而家都差好多，讀書都唔會向上爬，一樣比有錢人/權貴玩哂，最多做到有錢人隻狗/醫生/律師
但古代起碼有科舉最多做到丞相封侯，一人之下 萬人之上。

最仆街係成日逼你捐錢捐糧捐兵力唔肯就當你造反，中央會派特使巡查=中聯辦

比佢打破左 但係寒門做大官人數都唔多

利申9up

中舉就已經有衙門師爺做 算係政府請嘅法律助理

同佢個人威望同戰功都有好大關係
成個晉室由西到東都係比人打打打
劉裕就反而可以打到返上長安

其實秀才都有機會做官，係鄉試副榜列名已經有舉監既機會
而且就算係舉人都唔會直接做官，要入國子監讀書之後先有資格

留名學野

去到曹魏司馬三子年代 先有寒門出身嘅人做到四鎮將軍嘅位
升邊個就邊個幫你搞勸進文添證明幾咁罕有
鄧艾做到三公都只係為左奪佢兵權

經歷完五代十國 你話你係世家大族都冇乜人信

咁老曾都係做公務員做到特首嘅 佢應該唔算上流人仕掛

現實岩岩相反，服散風氣係北人帶起先，南方長期重經北方重玄
永嘉南渡之後南人先開始服散務玄

咩五石散

唔通用返九品中正制咩

東晉根本係士族權貴玩哂「王與馬，共天下」
但西晉仲有晉武帝司馬炎起碼都冇士族同佢玩。

宋最高峰都好似得六成係平民考到上去

反送中其實係秦始皇統一六國制造出黎嘅蝴蝶效應

西晉開始就有好多士族，但北魏之後開始玩外族：鮮卑，虜姓外邦人搞亂晒個場
唯獨歐陽氏可以由東漢玩到北宋

就算由隋文帝開始計
科舉制運行左千幾年經歷左幾個大一統王朝，你一句話零星小數就否定左個制度優秀之處
中世紀西方個階級流動更加封閉，上層既貴族教士官員都係世襲，差極都係城市既中產階產，佔國家大多數既農民未有出頭天。係中國仲有科舉可以逆轉命運，就算唔中進士仲有舉人秀才

咁你覺唔覺得dse可以扭轉命運？香港階級流動高唔高？

屌你老味，up乜9啊

司馬師/司馬昭時代大量將司馬氏子弟出鎮到要地，形成軍事管制。加上對親魏士族進行屠殺，真係無士族夠膽出面司馬家鬥

東晉出現過一次皇權皇振，晉孝武帝和會稽王司馬道子利用太原王氏排走咗陳郡謝氏，一度恢復皇權

低下階層考得好dse入神科已經可以扭轉命運，其他出路機率更低
香港階級流動唔高係因為產業單一同地產霸權下造成中產階級扁平，絕對數目減少下上流更困難，關dse咩事

留名學野
利： 完全唔識

晉孝武帝食正前秦滅國之勢先玩北伐，但淝水之戰之後都轉守，因為朝中士族開始反對，晉孝武帝都冇心主戰，但北方又分裂成十國，東晉先有機會休息，但皇權恢復係因為要北伐，收回黃河以南故土之後晉孝武帝愛將-謝玄都死埋，開始失勢，皇權又崩潰
到北方有北魏，東晉根本比人㩒住打

成個唐朝9成時間比人架空

趕走左個當政門閥就皇權重振
地方上控制唔到荊揚，兵權上掌控唔到西府北府，中樞到門閥士族仍身居高位，皇帝有行使過咩升黜之權亦無恩威以禦下何談皇權

只可以講，讀書係窮人唯一扭轉命運嘅方法。
西方就算讀書叻你都唔可以帶兵封爵，最多做智者/學士/科學家正如你講係世襲制

無可否認，科舉制度就係提拔人才，光宗耀祖嘅機會，試問封建制度，中央集權之下，你唔玩科舉只有起兵作反/自立為王。但通常冇正義原因都冇人理你，當逆賊論因為古代自漢初立儒家思想之後，所有野都要講制度，講禮義道德，僭越係死罪
春秋周朝已經玩緊，係戰國時代先比你亂嚟

隋文帝堅好多
南征北伐
再接開皇盛世

架空係講緊唐末的戚宦相爭開始，皇權無力維持秩序，就算去到憲宗都有「元和中興」，應該係唐文宗之後開始的武，宣，懿，僖，昭，5位皇帝先係架空，因為都係太監同外戚所立的傀儡皇帝

就係南征北伐搞到國力大衰，最後仲死埋。睇返隋朝南征北伐無乜贏先衰，三征高句麗都失敗，隋文帝係衰鬥氣，心諗明明盛隋都打會輸杖。

如果講南征北伐，唐宗就最勁。唐太宗滅西突厥，平東突厥、定薛延陀、滅高昌、並西域，設西域特使，打撚到吐蕃驚，唐太宗人才濟濟，位位名將，其中之大將軍「李績」更加係四夷外族聽到都驚，連阿拉伯帝國同波斯帝國都唔夠膽郁當時的唐朝要進貢稱臣就知

趕走淝水之戰嘅功臣謝家 換入同桓玄有關係嘅王家

如果司馬家就係要靠排擠功臣來維持皇權 咁真係唔怪得佢會比人滅

司馬道子以驃騎將軍假節都督中外諸軍事，在謝安死後，併合曬屬謝安的衛將軍府文武

京口一直由譙王司馬恬把持（鎮北將軍、兗青州刺史），譙王死，孝武帝以國舅王恭代之

荊州刺史桓石民死，司馬道子以驃騎府長史王枕代之，每裁抑桓玄，王枕死，孝武帝以殷仲堪代之，郗恢刺雍州，鎮襄陽

司馬道子黨庾楷任西中郎將，豫州刺史，鎮歷陽

門閥政治重門第，兼重人物

謝安之後都無既出身名門，又有人望的人物領導士族，俾曬機會司馬家上

王忱在荊州壓制住桓玄，後來王忱死咗，桓玄鬆一口氣，孝武帝想換王恭去荊州，桓玄即刻又驚，好彩換咗殷仲堪去，俾桓玄利用

桓溫篡意人所周之，桓玄頂到咁耐，係因為桓溫立簡文帝，先有孝武帝和會稽王當政，桓玄死忍住唔反，孝武帝和會稽王點好意思收佢皮，點諗到後來桓玄咁癲將東晉推去死

但最大嘅北府兵同桓玄始終唔受道子制約 勉強只算三巨頭共治

後來劉裕一舉打破勢力平衡順便食埋東晉

從始至終東晉就係一隻跛腳鴨

絕對權力，邊個頂得順

文帝定煬帝呀

不用你分清佢兩個再講啦

唐太宗就算把啦，吹得就吹

北府軍駐於京口
謝安之後，由譙王恬統領
後由王恭統領

北府軍已經俾孝武帝掌握。

之後王恭反會稽王，劉牢之叛王恭投會稽王世子，會稽王世子以其代王恭，北府軍始由北府軍出身的寒門將領控制，劉牢之後來又叛會稽王世子投桓玄，當佢想再叛桓玄果時無人睬佢（三姓家奴）

桓玄就有王忱和殷仲堪壓制，係後者俾桓玄利用俾桓氏奪回荊州控制權

亞瑟王

文帝，焬帝都係軍事打輸杖多頂多開創制度益後世
唐代就真係軍事強勁

現代人角度覺得佢on9姐 個陣時點拍丸會死

隋文帝仆街嚟
義倉有災難都唔放糧
連科舉都係得個名，成個隋朝得十幾人靠科舉做官，仲要好多都唔重用

老豆一死就想睇史官記載想改野既仆街仔, 最後肯定改左勁多野

有事果時咪愛將
無事果時趕你走

孝武帝即位時 有王坦之和謝安扶持阻止桓溫逼主
淝水之戰時孝武帝已安排司馬道子錄尚書六條事參預軍政 幫佢鋪路架走謝安

謝安趁機北伐功少勞多 引起不滿 俾機會孝武帝趕埋佢走 晉室掌控京口已經好穩陣 仲要撞正桓沖桓石民先後逝世 控制埋荊州

咁既時機 成帝恨不得晚生幾十年

衛將軍同驃騎將軍唔代表染指到軍權只係有開府既權力，司馬道子連中護軍都唔係手頭上根本無兵，剩係得都督中外諸軍事既牌頭
你舉個d人證明左仍然係門閥勢大，太原王氏高平郗氏穎川庾氏，呢d郡望定薄世都係一流黎掌權。
晉室根本避唔到佢地，只可以係入面揀人用，呢個程度都算皇權重振咁樣瘐亮代陶侃、桓溫代庾翼任荊州刺史都係呈權重振

均田制：北魏

府兵制：西魏

一樣俾隋唐拎去用

連登真係咩人才都有咁冷門都有人識
雖然呢個post唔係講魏晉

隋煬帝都有人吹奏
擺件晉惠帝係到咩都唔做
隋都無咁快收皮

因為魏晉時期好混亂同複雜，仲有南北朝對立，橫跨三百幾年嘅歷史，咁都成日比人忽略，一跳就講隋唐，完全遺忘南北朝嘅盛衰其實魏晉仲精彩

隋焬帝都係靠隋文帝，但窮兵黷武，民不聊生，不過隋朝最強盛係隋煬帝而唔係隋文帝

比件敗家仔敗晒啦
做皇帝十幾年可以做到人口由五千萬跌到二千萬
你話佢強盛我都唔多同意
雁門之圍搞到要周圍求救
打高麗又輸到仆街
連士兵啲屍都做晒京觀

劉邦

未必死咗咁多人

啲人去咗做逃戶、佃農、奴隸

漢 唐兩代
都有好多人畀唔起稅
寧願做奴隸 或者去深山住

唐朝淨係諗起阮兆祥

當你少極，死得一千萬都好離譜啦
佢登基個陣咁好景

隋初滅南陳，平北突厥之外，都冇乜打勝仗。楊堅可以立隋朝因北周，周靜帝懦弱，周宣帝更係楊堅控制，重用漢人鬥宗室，同宇文氏權鬥,楊堅係同周武帝殺左北周大冢宰宇文護之後先被重用掌權，而滅北齊都唔係楊堅功勞，係北周武帝。不過最後都係死係宇文氏手上

但盛唐人口同糧食都唔夠盛隋二分一，隋朝糧倉可以用到唐高宗，食到武則天先完去到唐玄宗玩「開元之治」先開始儲糧

係黃帝打敗蚩尤既後果

假㗎。義倉啲糧晨早俾啲起義軍分晒嚟食。然後吹得最勁嘅含嘉倉係未起好隋已經收皮，唐太宗先起完佢。

於洛、相、幽、徐、齊、並、秦、蒲州置常平倉，粟藏九年，米藏五年。下濕之地，粟藏五年，米藏三年，皆著於令。≪新唐書≫

最易儲嘅粟都係擺得九年，即使係現代都未必捱到去廿年，捱到武則天係無可能嘅事

唐太宗一定有吹大左
佢在位個陣堆皇子無幾多個有好下場
對外攻韓侵突厥都損兵折將
講到太平盛世只係食到隋末廿幾年戰亂後復甦個勢
政治上關隴世族壟斷朝政寒門繼續食屎
均田制行到佢個仔個陣已經行唔到

呢個好屌

李治廷李治鐘意煲老藕

唐玄宗
做人口普查 再免稅免役
搵返啲失蹤人口
再搞好水利工程
先儲到糧
多謝隋煬帝開咗條大運河
方便運輸糧食

土地係政局穩定根基
均田制一破
租庸調 府兵制就跟住毁滅

隋朝搞糧倉係一大德政
最衰隋文帝唔開倉

唔開倉因為北方都缺糧，當時死係死南方，江南以下，加上隋文帝要北伐囤糧

無，純粹死孤寒唔肯開

點解唔同漢武帝比？

衛將軍府係謝安,點會染指唔到軍權..
司馬道子同孝文帝後來唔岩,點會俾佢掂領軍將軍
中軍將軍就係司馬道子,權勢上已經比領軍將軍和護軍將軍高,繼司馬道子之後封執政的司馬元顯後來都先出任中軍將軍
禁軍的重要性都不及京口的北府軍, 王忱同王恭都係太原王氏,但佢地分別係二支, 王忱係司馬道子的人, 王恭係孝武帝的人. 孝武帝以王恭出鎮京口,就係要控制住北府軍,後來都唔肯將王恭移鎮荊州
重振皇權有好多種,高門士族自漢末就存在,將佢地趕走曬先叫皇權重振?皇帝都無得唔用門閥子弟,當時的歷史環境,皇帝只可以承認士族的地位,但士族唔可以好似王敦桓溫咁壓過皇權
孝武帝的皇權伸展是排除士族超越皇權,而又借士族的影響力為皇權所用. 太原王氏二支和陳郡殷氏要依附孝武兄弟先得以得實權之職.

唐初，隋未就係，唐太宗當時關隴門伐仲未去到霸住政位的情況，當時長孫無忌同十二名臣都係開放心態，個個專心輔政，冇話想獨濫大權。寒門都有房玄齡、杜如晦、魏徵等大臣，加上唐太宗識玩，利用寒門與世族聯婚，削藩降爵減俸，唐太宗增加了比隋朝多三、四倍的考試科目，確定以秀才、進士、明經、明法、明算、明書六科為常設科目。最為關鍵的是李世民否定了改革州郡九品官員壟斷選士的作法，摒棄了承祖宗餘蔭輕鬆進入官場的弊端，倡導以學識舉士，任官以才，從而通過科舉選拔出具有真才實學的士子入朝為官。破除了以門第出身取才的弊端，還需要確立新的《氏族志》，以淘汰沒落士族，抬升庶族地位，端正世風。
所以去到唐中後先有寒門世族相爭，盛唐根本係開放心態，連四夷外族，阿拉伯，波斯都稱臣，你話打韓國，因為當時唐太宗大把外族要打，回紇/薛延陀/突厥呢啲仲勁過高麗。唐朝都收佢地皮，但最後高麗係精兵十萬人降唐，唐太宗先撤退。

絕對專制下點會有明君
只係平民起碼有飯食無咁壞

資本主義抬頭同民主化之後先真正見識到國家可以幾強大
eg17~19世紀既英美法，現代日韓台

隋個科舉垃圾嚟
本質上都仲係察舉制

漢武帝邊方面同隋唐盛世比到？如果漢武帝同隋唐咁強，北魏孝文帝都可以比人吹奏

唐果個唔係，唐已經改哂成個科舉制度

漢武帝
可謂軍事天才
絲綢之路亦好重要
但站喺巨人肩膊之上
文景二帝慳家
平定咗七王之亂
所以漢武帝開局先咁順暢

缺點係自私自利、好大喜功
為咗汗血馬打大宛
打匈奴窮兵黷武

亂殺大臣 切人JJ
晚年煉丹 求長生不老

佢最大問題係
用咗霍光做大司馬大將軍
搞咗內朝 外朝
廢咗宰相職能
呢個係戚宦相爭原因

而土地兼拼
呢個終極難題
漢武帝搞唔掂
唐代都衰喺土地問題

現代米糧放2年都唔得
古代點樣放足成百年
史書仲吹到話多到連老鼠都食到肥
中間仲要煬帝大洗同廿幾年群雄割據

應該話隋朝起左好多糧倉基建
到唐咁啱撞正大豐收咪放入倉儲起
keep住儲一定數量
去到玄宗人口過多同過於集中先開始唔夠分

禁軍唔比北府軍大？太原王氏控制成個太尉，中書令，孝武帝唔係都驚佢地咩

有冇諗過做假既可能?
文帝好似現代個小學雞咁為左顯出自己有治國才能
迫令各地糧倉要儲幾多幾多
然後上報
中央再去各大城市宣傳
唔夠數?斬

咁又應該唔多有依個情況，始終起義軍個陣係咁開倉都仲有糧

一日係君主專政一日就會有土地兼併
死結黎無得解開
冇大地主冇皇權
平民有左地有左錢自然要有保障
即係要有參與政治權利
但儒法家思想下君權尤如神權不可逾越
最後一定變左朝廷派系鬥爭國運就衰落3000年無限loop

靠漢文帝休養生息，先開展盛世。
但絲綢之路勁定隋唐西域特使/安西都護府勁？天可汗個朵係設安西都護府得返來漢武帝好似冇乜邊個名臣，得霍去病，衛青。唐是但搵個房謀杜斷，李績都夠做

如果真係咁
咁煬帝揮霍都唔算過份呀
國家有錢到爆洗豪啲有咩所謂
洗得大但搵得仲多wfc
你睇下支共都係咁(雖然地方負債累累)

漢武帝係醒目仔嚟，細細個知自己無勢力，提出金屋藏嬌，先娶表妹先，到做咗皇帝後再踢人走

獨尊儒術，要求人民尊重自己皇帝
推廣令，解決文景二帝的諸王們的兵變問題

漢朝騎兵廢到爆無得同匈奴弓騎打
唐朝有西域供應馬匹已經唔同晒
後黎宋又冇左，即刻唔夠抽

佢係大洗到盛世國家變到十八路反王
我幾肯定雜種都唔會玩到佢咁

世有仁君
然後有名臣

唐太宗重視諫官
先會有魏徵
疾風知勁草

宋仁宗又係仁君
呂夷簡、范仲淹、韓琦
可惜宋代幾次改革都失敗

宋對讀書人係歷朝最好
唔係南宋都唔會咁多人
光復大宋 甚至投奔怒海

明未東林黨
爭在未燒炮仗慶祝明亡
歸根究底 都係明代殘害讀書人

唐朝-李績，李靖，尉遲恭，薛仁貴，位位都打撚到四夷外族細細個講識佢地個名
漢武帝頂多得霍去病同匈奴打55波

資訊流通左要造反都唔易啦
除非有外國幫手

而家梗係用現代人角度睇啦，唔通用古代人角度睇咩

你呢四個例子本身就係外族

朱元璋當文官狗咁看待
又跪又打
少少事又誅9族
又文字獄又東西廠
做生意又唔俾
個時睇個中史節目話明朝為左海禁令同打倭寇出兵
攻打一個經商維生既海島
屠殺左十幾萬漢人
結果倖存者同倭寇結盟打返明轉頭
所以仲效忠明朝個班已經讀壞腦
只係清比明殘暴更什
班遺臣先懷念明

只可以講古代人對皇帝既取態係大洗=揮霍=敗家=昏君暴君
冇經濟學概念
又唔似歐洲皇室咁可以問貴族/教會借錢打仗

政府有錢周圍fing下
貨幣先會流通先會增加消費刺激經濟增長
你睇下現代有邊個國家唔係大洗到gdp負債過100%

漢武帝撚係軍事天才

直接搞衰哂成個西漢,垃圾暴君昏君

漢武打個時匈奴係全盛時期
缺騎又缺人既情況下主動出擊可以55波已經好勁
唐太宗個時突厥人已經分裂內戰衰落
唐打高麗個時都死傷好大
什至要靠薛仁貴救駕
後黎要聯合百濟上下夾攻先搞得掂
西域本來就大沙漠
綠洲少人口少
一堆城邦國無左一點就足夠收皮
一係投降做藩屬附庸
一係好似漢滅樓蘭咁變廢墟

佢唔止洗錢，連人命都唔理先大鑊呀
仲要洗完都係無用最慘
條所謂運河夾埋用幾百萬人同時起，仲要係豆腐渣
三征高麗又死幾十萬又輸
如果齋大洗無咁多人屌佢
漢武帝都好大洗，不過佢搞得掂就少好多人屌

其實有時懷疑霍去病太早死，先搞到武帝晚年失常，要寫悔過書

謝安個資歷到同軍權有直接關係得擔任中領軍個時
唔係有將軍兩個字就一定同軍權有關，驃騎、車騎、衛將軍係加比高級官員等佢地可以開府設屬官位比三公
中軍將軍係東晉個時末必仲可以統領宿衛，因為長設中領軍既情況下，中軍將軍可能只係虛衡。同設錄尚書事後架空左尚書令一樣
皇帝要同士族共治呢個係政治現實，就算到唐朝個時士族仍要佔據要樞，但係中唐以前無人認為皇權旁落
基本既皇權要大部分臣民對其敬畏同忠誠，除左神化同歷史因素外。皇帝可以大程度行使對高級官員既人事任命權，節制地方同軍隊避免有脫離皇權落入私人既傾向，中唐前皇權無呢d問題
但係晋孝武帝收唔返地方既治權，盤據荊州多年既桓氏勢大，派王恭掌軍被劉牢之殺埋。起用王殷只係為左制衡，佢地都心知肚明只係互惠互利。臣下感覺唔到主上威福何談皇權

咁唐朝係不問出身，用人唯才，盛唐先可以威懾四夷。
高昌，突厥，吐蕃，回紇，都勁過漢匈奴啦？何況仲要打埋高麗。
李靖，李績，尉遲恭夠屌打當年漢匈奴
如果大家2朝調轉打，漢武帝夠唔夠唐代的外夷抽，盛唐就一定夠漢朝的外夷打，唔洗55波我驚霍去病連吐谷渾都唔夠抽

因為佢係鮮卑貴族
遊牧民族

邊有搞得掂
匈奴去到漢光帝要行返和親
昭君出塞個故事咪漢光帝
之後東漢仲要靠班超3父子出使西域
再分化南北匈奴
先真正解決匈奴北患

唐太宗堆祖先入面去到佢太爺個輩先得一個係鮮卑族
仲要係佢阿婆個老竇宇文泰，宇文泰自己都係得佢老竇係鮮卑族。宇文依個姓其實係投降咗鮮卑人嘅匈奴部落。所以你最多話佢係有少少匈奴血統，點都唔係鮮卑貴族，最多係有啲鮮卑人嘅風俗

係呀
唐太宗同鮮卑無血緣關係
關隴集團就真係鮮卑血脈

陳寅恪《金明館叢稿二編》曾如此形容關隴集團：「取塞外野蠻精悍之血，注入中原文化頹廢之軀，舊染既除，新機重啟，擴大恢張，遂能別創空前之世局。」
優生學

安史之亂
就係唐玄宗破咗關中本位政策
搞到節度使軍、政、財權於一身
反過來威迫中央

宋太祖就強幹弱枝
中央過強 地方太廢

過猶不及 好能取得平衡

秦二世 都係一樣敗家

秦始皇 咁辛苦統一六國
比佢幾年就玩死左

大運河咪係執前朝

科技唔同, 無得比

古代冷兵器, 用刀刀劍劍..........比較容易起義

現代 中共政府軍 有戰機, 無人機, 坦克, 大炮, 平民已經好難起義
仲有周圍都監控, CCTV

薛仁貴 打吐番 結果全軍覆沒(大非川之戰)
一直覺得佢吹大左

反而蘇定方 先屈機

有遊牧之風
已經可以當佢係

李唐唔係關隴集團之一?

隋煬帝條大運河只係前朝運河或者天然河道嘅基礎上面起，佢唔係第一個整，只係整得叫完整啲。仲要豆腐渣嚟，唐初已經係咁塞，要官方搵人繼續疏通先得，唐宋都要做好多工程先用到落去。依件事隋煬帝係有功勞，不過大極有限

李績，李靖就完爆四夷。唐朝達到極盛時期，安西都護府令盛唐威震天下，阿拉伯，波斯，印度佬都唔夠膽出聲

蘇定方係強在用兵之道同將領之才，薛仁貴就係強在上戰場勇武派
史書評價：「仁貴驍悍壯勇，為一時之傑，至忠大略，勃然有立。」有唐朝呂布之稱。蘇定方都係靠好多名將先出名

最多話佢係鮮卑化嘅漢人，點都唔係鮮卑人，講野寫野都係用漢語，著衫又係漢服為主。

唔通孝文帝一路推行漢化，跟漢族文化就係漢人咩

關隴集團範圍：
關中（今陝西省）、隴西（今甘肅省東南）、武川（今內蒙古武川縣）

如果根據陳寅恪講法
李唐唔算
趙郡喺河北

至於唐朝，李唐自稱出自隴西李氏，以西涼李暠的嫡裔自居，但陳寅恪《唐代政治史述論稿》以及《李唐氏族推測》等三文，認為李唐冒稱隴西，實為趙郡李氏的一支。

唐節度使叛變都係因為中央班弱智心胸狹走去搞鳩人
先有李林甫 後有楊國忠走去侮辱人
唔叛先奇

仲要加埋唐玄宗on9到比佢哋兼任幾個節度使，又唔間唔中換下位

用錢穆嘅講法
華夏人同四夷嘅分別
就係文化認同
北魏孝文帝漢化
所以已經係中原人

雖然唐太宗好似鮮卑咁勇武
但佢無論血緣定文化認同
認老子李耳係先祖
唐太宗係100%中原人

唐太宗又以中原之主講外敵

唐太宗曰：「昔漢初匈奴強，中國弱，故飾子女捐金絮以餌之，得事之宜。今中國強，戎狄弱，以我徙兵一千，可擊胡騎數萬。薛延陀所以匍匐稽顙，惟我所欲，不敢驕慢者，以新為君長，雜姓非其種族，欲假中國之勢以威服之耳。彼同羅、僕骨、回紇等十馀部，兵各數萬，並力攻之，立可破滅，所以不敢發者，畏中國所立故也。今以女妻之，彼自恃大國之婿，雜姓誰敢不服！戎狄人面獸心，一旦微不得意，必反噬為害。今吾絕其昏，殺其禮，雜姓知我棄之，不日將瓜剖之矣，卿曹第誌之。」

隋文帝唔開倉救濟...到依家仲有人信？
當時大興糧倉都無糧，文帝自己都要去洛陽就食
大興人太多，平地不足，一直要靠其他地方運糧食

唐太宗勁過文帝好多
日本依個名都係唐太宗改
雖然佢晚年忽忽地，但人無完美，做皇帝做到咁，好q勁

完爆就誇左
睇返wiki
當時東突遇上大失收
內部又分裂
唐同薛延陀聯手乘虛而入先大勝
陰山之戰明顯係收到情報先成功
同當年漢朝要自己盲摸摸去搵王庭唔同

至於西突厥
已經同李靖無關
又係內亂+遠交遠攻
蘇定方既戰略同膽色都值得一讚